\input{../../input/main.tex}

\begin{document}

\begin{center}
  \Large{\textbf{XX Летняя Физическая Школа. 10 класс.}\\
  \textit{Командная олимпиада.}}
\end{center}
\large


\task{ Большой сосуд массой $m$ заполняют водой через небольшое
  отверстие в дне сосуда. Чтобы закачать воду массой $M$, пришлось
  совершить работу $A$. Отверстие открывают, и вода начинает
  вытекать. Одновременно поднимают сосуд так, чтобы верхняя граница
  воды в нем оставалась на одной и той же высоте относительно
  земли. Какую работу придется совершить до того момента, когда сосуд
  опустеет?  }


\task{ Потенциал в центре равномерно заряженной квадратной пластины
  равен $\phi$. Чему равен потенциал на угле данной пластины?  }


\task{ Тонкую палочку вертикально поставили на горизонтальный
  стол. Коэффициент трения палочки о стол равен $\mu$. Палочка
  начинает падать. При каких $\mu$ нижний конец палочки будет
  смещаться по столу в сторону падения?  }


\taskpic{ Вагон длиной $4L$ и шириной $L$, стоящий на абсолютно
  гладких рельсах, заполнен водой до высоты $L$. В нем со дна
  всплывает легкий куб с ребром $L$. На какое расстояние и в какую
  сторону от точки $А$ сдвинется вагон после успокоения воды, если
  плотность вещества куба в два раза меньше плотности воды, а масса
  пустого вагона равна массе налитой в него воды?  }
{
  \begin{tikzpicture}
    	\draw[very thick] (0.4,0.5) -- ++(3.4,0);
    	\draw[thick] (1,0.75) circle (0.25);
	    \draw[thick] (3,0.75) circle (0.25);
    	\draw[fill=brown] (0.5,1) rectangle +(1.5/2,1.5/2);
	    \draw[fill=blue!20,draw=blue!20] (0.5+1.5/2,1) rectangle +(4.5/2,1.5/2);
    	\draw[<->,blue,thick] (0.5,2.75) -- ++(3,0) node [midway,above] {$4L$};
	    \draw[<->,blue,thick] (3.7,1) -- ++(0,1.5/2) node[midway,right] {$L$};
    	\draw[blue,dashed] (0.5,1) -- ++(0,-0.5) node [black,below] {$A$};
	    \draw[thick] (0.5,1) rectangle ++(3,1.5);
	\end{tikzpicture}
}


\task{ Маленькому тяжёлому шарику массы $m$, имеющему заряд $q$,
  сообщают начальную скорость $v_0$, направленную вертикально
  вверх. Шарик находится в однородном горизонтальном электрическом
  поле, напряжённость которого равна $E$. Пренебрегая сопротивлением
  воздуха и зависимостью ускорения свободного падения от высоты,
  определить минимальную скорость шарика в процессе его движения.  }


\task{ Птица летит горизонтально на высоте $H$ с постоянной скоростью
  $u$. Плохой мальчик замечает птицу в момент, когда она находится в
  точности над его головой, и сразу же стреляет из рогатки. Какой
  должна быть скорость птицы, чтобы мальчик не смог попасть в нее,
  если максимальная скорость вылета камня равна $v$?  Сопротивлением
  воздуха пренебречь.  }


\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
